% ==============================================================================
% TCC - Nome do Aluno
% Capítulo 3 - Projeto Arquitetural e Implementação
% ==============================================================================
\chapter{Projeto Arquitetural e Implementação}
\label{sec-projeto}

As seções que se seguem apresentam o processo de planejamento e desenvolvimeto do SCAP. Na Seção~\ref{sec-projeto-arquitetura} é apresentada a arquitetura utilizada no sistema, assim como os \textit{frameworks} utilizados. A Seção~\ref{sec-projeto-libs} aponta as bibliotecas utilizadas para dar suporte à implementação do sistema. Na Seção~\ref{sec-projeto-frameweb-models} são apresentados os modelos FrameWeb desenvolvidos dentro do FrameWeb Editor e, sucessivamente, na Seção~\ref{sec-projeto-geracao-implementacao} são apresentados os códigos gerados pelo gerador de código do FrameWeb e toda implementação aplicada sobre eles.

\section{Arquitetura do Sistema}
\label{sec-projeto-arquitetura}

A arquitetura do SCAP, apresentada na Figura~\ref{fig-arquitetura}, segue a proposta do método FrameWeb, sendo definida pelo padrão arquitetônico \textit{Service Layer}, que é dividido em três camadas: Lógica de Apresentação (\textit{Presentation Tier}), Lógica de Negócio (\textit{Business Tier}), Lógica de Acesso a Dados (\textit{Data Access Tier}).

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{figuras/arquitetura-model2.png}
	\caption{Arquitetura de Sistema do SCAP.}
	\label{fig-arquitetura}
\end{figure}

A Camada de Apresentação contém os pacotes Visão e Controle, sendo o primeiro encarregado por comportar as páginas Web, criadas utilizando o \textit{template engine} Razor e decoradas pelo \textit{framework front-end} Bootstrap. Já o segundo engloba as classes que utilizam o \textit{framework} Controlador Frontal ASP.NET Core MVC. Ambos pacotes comunicam-se entre si, permitindo a interação cliente-servidor. Há ainda o \textit{framework} de Segurança Identity, aplicado sobre o pacote Controle, permitindo que os diferentes usuários do sistema tenham acesso somente às funcionalidades que lhes dizem respeito. Esta camada é melhor apresentada na Seção~\ref{sec-projeto-geracao-implementacao}, por meio de exemplos práticos com o código gerado.

% A \textbf{Presentation Tier} contém o pacote \textit{View}, o qual comporta as páginas \textit{Web} do sistema, enquanto que o pacote \textit{Control} comporta as classes de Controle, que servem como ponte para interagir o usuário com as funcionalidades do sistema, presentes em \textbf{Business Tier}. Em \textit{Presentation Tier} será utilizado o \textit{framework} Controlador ASP.NET Core MVC, assim como o \textit{template engine} Razor para criação das páginas Web, decoradas pelo \textit{framework front-end} Bootstrap.

A Camada de Negócio possui os pacotes Entidade e Aplicação, sendo o primeiro responsável por acomodar as classes de Entidade, que são mapeadas para o banco de dados pelo \textit{framework} de ORM Entity Framework Core. Este mapeamento se dá através de configurações feitas com \textit{data annotations} (ou atributos, como são chamadas em C\#), permitindo que o ORM entenda como os objetos das classes de Entidade devem ser transformados para tabelas no banco de dados. Enquanto que o pacote de Aplicação comporta as classes de Serviço, responsáveis pela codificação dos Casos de Uso do sistema.

% Em \textbf{Business Tier} temos as classes de Entidade, responsáveis pela representação do domínio do problema, assim como as classes de Serviço, presentes no pacote \textit{Application}, que atende aos Casos de Uso do sistema. Esta última interage tanto com as classes de Entidade quanto com a camada \textbf{Data Access Tier}, que contém classes para interação com o banco de dados, inseridas no pacote \textit{Persistence}. O mapeamento das entidades para o banco de dados é feito pelo \textit{framework} de ORM Entity Framework Core.

A Camada de Acesso a Dados possui o pacote Persistência, o qual contém classes Repository. Estas classes são responsáveis por fornecerem métodos para interação com o banco de dados, se dando de forma transparente, dispensando a necessidade de escrever \textit{queries} em SQL e fazer o mapeamento para os objetos equivalentes de forma manual. As classes Repository utilizam um contexto de banco de dados (\textbf{DbContext}) provido pelo Entity Framework Core, permitindo-as acessar o banco de dados utilizando (nativamente) o padrão DAO, abordado na Seção~\ref{sec-frameweb-aquitetura}.

O \textit{framework} de injeção de dependências é padrão da plataforma .NET Core, assumindo a responsabilidade de configurar dependências entre as classes das diferentes camadas do sistema, possibilitando a comunicação entre todas as partes.  O pacote Controle se comunica com o pacote Aplicação para consumir os serviços do sistema, enquanto que o pacote Persistência é consumido pelo pacote Aplicação, provendo o acesso às informações contidas no banco de dados.

A plataforma .NET Core trabalha com o \textit{design pattern} de injeção de dependências nativamente, tendo as dependências de uma determinada classe satisfeitas através da passagem de parâmetros via construtor, configuradas através da interface \textbf{IServiceCollection}, disponibilizada pelo método \textit{ConfigureServices} na classe \textbf{Startup}, onde todas as configurações do sistema são definidas quando iniciado. Aqui são configuradas as classes que vão atender determinadas interfaces, assim como seus ciclos de vida, são eles:

\begin{itemize}
	\item \textit{\textbf{Transient}} --- Uma instância de classe é gerada toda vez que demandada;
	\item \textit{\textbf{Scoped}} --- Uma instância de classe é gerada por escopo, sendo compartilhada por todos que a demandam durante a requisição;
	\item \textit{\textbf{Singleton}} --- Uma única instância de classe é gerada e compartilhada por todos que a demandam na aplicação.
\end{itemize}

\section{Tecnologias e Bibliotecas Utilizadas}
\label{sec-projeto-libs}

Nas Subseções que se seguem são apresentadas as tecnologias e bibliotecas de apoio utilizadas durante todo o processo de desenvolvimento do SCAP.

\subsection{MySQL}
\label{sec-projeto-libs-mysql}
Para armazenamento de informações do SCAP, foi utilizado o MySQL 5.7, Sistema Gerenciador de Banco de Dados Relacional \textit{open-source} e gratuito. O MySQL possui uma integração completa e bem consolidada com o EF Core, sendo uma solução implementada e disponibilizada pela Pomelo Foundation.\footnote{\url{https://github.com/PomeloFoundation/Pomelo.EntityFrameworkCore.MySql}}

\subsection{Docker}
\label{sec-projeto-libs-docker}
Docker\footnote{\url{https://www.docker.com/}} é um serviço para virtualização de sistemas operacionais através do uso de \textit{containers}. Um \textit{container} é uma unidade padrão de \textit{software} responsável por empacotar o código de uma aplicação e suas dependências, permitindo que esta seja distribuída e executada em diferentes ambientes de computação. Uma imagem de \textit{container} é um pacote \textit{standalone} que torna-se um \textit{container} quando executado pela \textit{Docker Engine}.

No SCAP foram utilizados dois diferentes \textit{containers} para execução do WIS e banco de dados, conectados entre si por meio de configurações feitas via \textit{docker-compose}, ferramenta mais básica para orquestração de \textit{containers}.

\subsection{AutoMapper}
\label{sec-projeto-libs-automapper}

AutoMapper\footnote{\url{https://automapper.org/}} é uma biblioteca para mapear um objeto para outro (\textit{object-object mapping}). A abordagem \textit{object-object mapping} consiste em transformar um objeto em um objeto de outro tipo, requerendo pouca ou nenhuma configuração adicional, uma vez que este trabalha através de convenções de nomes.

Neste trabalho, o AutoMapper foi utilizado nas \textit{controllers} para transformar instâncias de classes de entidade em objetos de classes \textit{ViewModel} e vice-versa, que funcionam como DTOs (\textit{Data Transfer Object} ou Objeto de Transferência de Dados). Um DTO tem como objetivo agrupar um conjunto de informações numa classe simples, de maneira a otimizar a comunicação entre diferentes partes de um sistema~\cite{fowler2006:dto}, enquanto que as \textit{ViewModels} têm o mesmo propósito, porém são utilizadas para comunicação cliente-servidor e auxiliam na construção das páginas Web.

\subsection{Fluent Validation}
\label{sec-projeto-libs-fluent-validation}
Para validações na camada de lógica de negócio, especificamente nos serviços, foi utilizada a biblioteca Fluent Validation.\footnote{\url{https://fluentvalidation.net/}} Esta biblioteca tem como função criar regras de validação fortemente tipadas para as entidades do sistema, podendo emitir mensagens customizadas para diferentes erros. %A Listagem~\ref{lst-fluent-validation} mostra as regras de validação criadas para a entidade Mandato.

%\begin{lstlisting}[language={[Sharp]C}, label={lst-fluent-validation}, caption={Validações de Mandato.}]
%using FluentValidation;
%
%namespace SCAP.Models.Validators
%{
%	public class MandatoValidator : AbstractValidator<Mandato>
%	{
%		public MandatoValidator()
%		{
%			RuleFor(m => m.DataInicio)
%				.NotEmpty()
%				.WithMessage("A data de início é obrigatória.");
%			
%			RuleFor(m => m.DataFim)
%				.NotEmpty()
%				.WithMessage("A data de fim é obrigatória.")
%				.GreaterThan(m => m.DataInicio)
%				.WithMessage("A data de fim do mandato deve ser maior do que a data de início do mesmo.");
%			
%			RuleFor(m => m.ProfessorId)
%				.NotEmpty()
%				.WithMessage("O professor escolhido para ser chefe de departamento deve ser informado.");
%		}
%	}
%}
%\end{lstlisting}

\subsection{Hangfire}
\label{sec-projeto-libs-hangfire}

Hangfire\footnote{\url{https://www.hangfire.io/}} é uma biblioteca para execução de processos (de \textit{software}) em \textit{background} em aplicações .NET, sendo independente de sistema operacional. Neste trabalho, o Hangfire foi utilizado para realizar as ações automatizadas do \textit{scheduler}, ator citado na Seção~\ref{sec-requisitos-uc}, contando com um painel para acompanhamento do ciclo de vida dos processos em execução, agendados ou arquivados.%, assim como mostra a Figura~\ref{fig-projeto-libs-hangfire}.

%\begin{figure}[h]
%	\todo[inline]{Trocar por uma imagem melhor ou remover.}
%	\centering
%	\includegraphics[width=\textwidth]{figuras/libs/painel-hangfire.jpg}
%	\caption{Painel principal do Hangfire.}
%	\label{fig-projeto-libs-hangfire}
%\end{figure}

\subsection{KissLog}
\label{sec-projeto-libs-kisslog}

KissLog\footnote{\url{http://kisslog.net/}} é uma biblioteca para \textit{logging} e monitoramente de tráfego de aplicações .NET. Neste trabalho o KissLog foi utilizado para registrar exceções que venham a ocorrer na camada de Serviço. Suas informações são disponibilizadas online através de uma interface interativa e amigável. % A Figura~\ref{fig-projeto-libs-kisslog} apresenta o painel de requisições do SCAP que foram capturados pelo KissLog.

%\begin{figure}[h]
%	\todo[inline]{Trocar por uma imagem melhor ou remover.}
%	\centering
%	\includegraphics[width=\textwidth]{figuras/libs/kisslog.jpeg}
%	\caption{Painel de requisições do KissLog.}
%	\label{fig-projeto-libs-kisslog}
%\end{figure}

\subsection{Rotativa}
\label{sec-projeto-libs-rotativa}

O Rotativa\footnote{\url{https://github.com/webgio/Rotativa.AspNetCore}} é uma biblioteca para geração de documentos em PDF nas plataformas .NET como se fossem páginas Web, sendo renderizados dinamicamente e disponibilizados com maior facilidade. Esta, por sua vez, acaba sendo dependente de sistema operacional, mas para o SCAP foram disponibilizados binários para Windows e Linux, permitindo que o \textit{deploy} do WIS seja feito num destes dois sistemas operacionais.

\section{Modelos FrameWeb}
\label{sec-projeto-frameweb-models}

Nesta Seção são apresentados os modelos FrameWeb do SCAP, desenvolvidos através do FrameWeb Editor e utilizados para fins de documentação e geração de código.

\subsection{Modelo de Entidades}
\label{sec-projeto-entity-model}

A Figura~\ref{fig-projeto-entity-model} apresenta o Modelo de Entidades da fase de projeto do SCAP, feito no FrameWeb Editor e baseado no modelo de entidades da fase de análise de requisitos, apresentado na Figura~\ref{fig-classmodel-analysis}.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{figuras/frameweb-editor/FrameWebEntityModel.png}
	\caption{Modelo de Entidades do SCAP (fase de projeto).}
	\label{fig-projeto-entity-model}
\end{figure}

Diferente do modelo anterior, neste, todas as classes de entidade concentram-se no pacote ``Models'', com seus atributos devidamente tipados e acompanhados de regras (ou \textit{constraints}) necessárias para que o \textit{framework} de ORM (EF Core) faça o mapeamento das entidades para o banco de dados da forma esperada.

Como exemplo de \textit{constraint}, podemos notar que todos os atributos possuem uma anotação \textbf{\{null\}} ou \textbf{\{not null\}}, indicando se o atributo poderá assumir ou não um valor nulo no banco de dados, respectivamente. Há também a regra \textbf{\{size=<<max>>\}}, responsável por indicar o tamanho máximo (representado pela variável \textbf{<<max>>}) de uma cadeia de caracteres (tipo \textbf{string}). Caso não seja definido um tamanho máximo, fica a cargo do \textit{framework} de ORM ou da \textit{engine} de banco de dados definir um limite padrão.

Se tratando de datas, o FrameWeb Editor nos permite escolher a precisão da informação, portanto, todo atributo do tipo \textbf{DateTime} é acompanhado de uma \textit{constraint} \textbf{\{precision=<<date|time|timestamp>>\}}, sendo \textbf{<<date>>} um valor com precisão de data, \textbf{<<time>>} com precisão de tempo e \textbf{<<timestamp>>} com precisão de data e tempo. No SCAP, todas as datas possuem precisão \textbf{<<timestamp>>} para validações mais apuradas e melhor controle de eventos do sistema (ações do \textit{scheduler}).

Diferente do método FrameWeb, onde os as classes de domínio possuem atributos privados e métodos \textit{getters} e \textit{setters}, para atender às convenções da linguagem C\#, todos os atributos foram definidos com visibilidade pública, representada pelo símbolo $\bm{+}$, a esquerda de cada atributo. Essa adaptação foi necessária porque na linguagem escolhida para este trabalho, a definição de \textit{getters} e \textit{setters} adota uma sintaxe diferente da que foi idealizada para a criação do método FrameWeb, pois utiliza-se o conceito de propriedades ao invés de atributos, assim como mostrado num trecho de código da classe Documento na Listagem~\ref{lst-getters-setters}, onde as propriedades são definidas com visibilidade pública.

\begin{lstlisting}[language={[Sharp]C}, caption={Convenção de \textit{getters} e \textit{setters} em C\#}, label={lst-getters-setters}]
namespace SCAP.Models
{
	public class Documento : Entity
	{
		[Required]
		[StringLength(128)]
		public string Titulo { get; set; }
		
 		[Required]
		public string NomeArquivo { get; set; }
		
		// ...
	}
}
\end{lstlisting}

Neste modelo há definições de navegabilidade para cada uma das associações entre as entidades, assim como verbos que dão significado para os relacionamentos, mantendo as cardinalidades apresentadas no modelo da fase de análise de requisitos.

Por fim, temos também tipos enumerados, que, por sua vez, são definidos como classes esteriotipadas com a notação \textbf{<<enum>>}. Uma classe enumerada contém um conjunto finito de literais (identificadores) definidos pelo modelador ou programador, associados explicitamente ou não a valores inteiros e distintos entre si. Os tipos enumerados do SCAP são apresentados na Tabela~\ref{tbl-enums}.

\begin{table}[h]
	\caption{Tipos Enumerados do SCAP.}
	\label{tbl-enums}
	\begin{tabularx}{\textwidth}{|l|X|}
		\hline
		\rowcolor{gray!30}
		\hline
		\multicolumn{2}{|c|}{\textbf{TipoParecer}} \\ \hline
		\textbf{Favoravel}		& O parecer é favorável ao pedido de afastamento. \\
		\hline
		\textbf{Desfavoravel}	& O parecer é desfavorável ao pedido de afastamento. \\
		\hline
		
		\rowcolor{gray!30}
		\hline
		\multicolumn{2}{|c|}{\textbf{Onus}} \\
		\hline
		\textbf{Total}			& A universidade assumirá os custos da viagem para o evento. \\
		\hline
		\textbf{Parcial}		& A universidade não assumirá os custos da viagem para o evento, mas manterá a remuneração normal do docente. \\
		\hline
		\textbf{Inexistente}	& A universidade suspenderá a remuneração do docente. \\
		\hline
		
		\rowcolor{gray!30}
		\hline
		\multicolumn{2}{|c|}{\textbf{TipoParentesco}} \\
		\hline
		\textbf{Sanguineo} 		& Parentesco consanguíneo. \\
		\hline
		\textbf{Matrimonial} 	& Parentesco civil. \\
		\hline
		
		\rowcolor{gray!30}
		\hline
		\multicolumn{2}{|c|}{\textbf{SituacaoPedidoAfastamento}} \\
		\hline
		\textbf{Iniciado} 		& Situação dada ao pedido de afastamento quando criado. \\
		\hline
		\textbf{Liberado} 		& O pedido de afastamento está liberado para receber pareceres. \\
		\hline
		\textbf{Bloqueado} 		& O pedido de afastamento encontra-se bloqueado do fluxo normal de aprovação. \\
		\hline
		\textbf{AprovadoDI} 	& O pedido de afastamento foi aprovado pelo Departamento de Informática. \\
		\hline
		\textbf{AprovadoCT} 	& O pedido de afastamento foi aprovado pelo Centro Tecnológico. \\
		\hline
		\textbf{AprovadoPRPPG} 	& O pedido de afastamento foi aprovado pela Pró-Reitoria de Pesquisa e Pós-Graduação. \\
		\hline
		\textbf{Cancelado} 		& O solicitante desistiu do pedido de afastamento. \\
		\hline
		\textbf{Reprovado} 		& O pedido de afastamento foi reprovado. \\
		\hline
		\textbf{Arquivado} 		& O pedido de afastamento foi arquivado. \\
		\hline
		
		\rowcolor{gray!30}
		\hline
		\multicolumn{2}{|c|}{\textbf{TipoAfastamento}} \\
		\hline
		\textbf{Nacional} 		& O evento do afastamento é nacional. \\
		\hline
		\textbf{Internacional} 	& O evento do afastamento é internacional. \\
		\hline

		\rowcolor{gray!30}
		\hline
		\multicolumn{2}{|c|}{\textbf{TipoMandato}} \\
		\hline
		\textbf{Chefe} 			& O mandato é de chefe do departamento. \\
		\hline
		\textbf{Subchefe} 		& O mandato é de subchefe do departamento. \\
		\hline
	\end{tabularx}
\end{table}

A classe \textbf{Pessoa} herda de \textbf{IdentityUser}, classe esta provida pelo \textit{framework} de segurança Identity. Esta herança será tratada apenas a nível de implementação, visto que a versão do FrameWeb Editor utilizada neste trabalho não possui suporte para modelar aspectos que dizem respeito a autenticação e autorização de usuários.

As classes \textbf{Mandato}, \textbf{Parentesco}, \textbf{Documento}, \textbf{Afastamento} e \textbf{Parecer} herdam a classe abstrata \textbf{Entity}, escondida do modelo através de recursos do editor, em prol da organização e legibilidade. Esta classe tem como função prover um identificador único para todas as entidades do sistema, assim como para aproveitar recursos de tipos genéricos durante a fase de implementação. A classe \textbf{Entity} é apresentada na Listagem~\ref{lst-class-entity}.

\begin{lstlisting}[language={[Sharp]C}, caption={Classe Entity}, label={lst-class-entity}]
namespace SCAP.Models
{
	public abstract class Entity
	{
		[Key]
		public Guid Id { get; set; }
		
		public Entity()
		{
			Id = Guid.NewGuid();
		}
	}
}
\end{lstlisting}

\subsection{Modelo de Persistência}
\label{sec-projeto-persistence-model}

As Figuras~\ref{fig-projeto-persistence-model}~e~\ref{fig-projeto-persistence-model-2} apresentam o Modelo de Persistência do SCAP, particionado para fins de organização da monografia.

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{figuras/frameweb-editor/FrameWebPersistenceModelCompleteEntityIsolated.png}
	\caption{Modelo de Persistência do SCAP (Entity).}
	\label{fig-projeto-persistence-model}
\end{figure}

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{figuras/frameweb-editor/FrameWebPersistenceModelCompleteUserIsolated.png}
	\caption{Modelo de Persistência do SCAP (Pessoa/IdentityUser).}
	\label{fig-projeto-persistence-model-2}
\end{figure}

O Entity Framework Core, \textit{framework} de ORM utilizado neste trabalho, possui uma camada de acesso a dados nativa, camada esta que satisfaz o padrão DAO. Dito isto, para não tornar o modelo redundante ou dispensável, foi utilizado o padrão \textbf{Repository}, que também é satisfeito pelo Entity Framework Core, porém com baixo reaproveitamento de código para consultas mais complexas ao banco de dados. Todas as interfaces e classes Repository estão situadas no pacote ``Data''.

O padrão Repository faz mediação entre o domínio do problema e a camada de mapeamento de dados, agindo como uma coleção de objetos de domínio em memória~\cite{fowler:service-layer-architecture}. Este, por sua vez, está mais próximo do domínio do problema se comparado ao padrão DAO, elevando ainda mais o nível de abstração de acesso às informações persistidas no banco de dados.

O método FrameWeb sugere que as interfaces do modelo de persistência utilizem nomes que satisfaçam a lei de formação: ``\textbf{<<NomeEntidade>>DAO}'' (ex: AfastamentoDAO), enquanto que as classes que implementam essas interfaces tenham nome igual a: ``\textbf{<<NomeEntidade>>DAO<<NomeORM>>}'' (ex: AfastamentoDAOEF). Porém, como este trabalho não utiliza diretamente o padrão DAO e as sugestões de nomes do método FrameWeb destoam das convenções utilizadas em C\# (interfaces começam com ``I''), não faz sentido manter estas nomenclatura. Portanto, as interfaces das classes de persistência do SCAP foram chamadas de ``\textbf{I<<NomeEntidade>>Repository}'' (ex: IAfastamentoRepository), enquanto as classes que implementam as interfaces foram chamadas de ``\textbf{<<NomeEntidade>>Repository}'' (ex: AfastamentoRepository). Por decisão de projeto, o nome do \textit{framework} de ORM foi desconsiderado da nomenclatura das classes de persistência, pois em caso de mudança de \textit{framework}, basta que o template de geração de código das classes de persistência seja alterado ao invés do modelo.

A interface \textbf{IEntityRepository} tem como objetivo criar um contrato de métodos CRUD genéricos para efetuar operações no banco de dados, métodos estes implementados originalmente pela classe \textbf{EntityRepository}, tendo como alvo todas as classes de domínio que herdam \textbf{Entity}. As classes de persistência que herdam \textbf{EntityRepository} carregam também as implementações de seus métodos CRUD, assim como suas interfaces deveriam herdar a interface \textbf{IEntityRepository}, porém, por limitações do FrameWeb Editor, não é possível criar uma generalização entre duas interfaces, sendo feita a nível de código.

Como a classe \textbf{Pessoa} não herda Entity, mas sim \textbf{IdentityUser}, esta possui um Repository a parte, sendo representado pela interface \textbf{IUserRepository}, implementada pela classe \textbf{UserRepository}, contendo apenas métodos genéricos para operações de de leitura, uma vez que o Identity provê recursos nativos para operações de escrita, considerados apenas a nível de implementação. Semelhante ao caso do parágrafo anterior, as classes que herdam \textbf{UserRepository}, herdam também seus métodos de leitura, mas suas interfaces não herdam \textbf{IUserRepository} por limitações do editor.

A Tabela~\ref{tbl-entity-repository-methods} detalha os métodos de \textbf{EntityRepository} que são herdados pelos Repositories que têm um descendente de Entity como alvo, o qual chamaremos de \textbf{TEntity}. Enquanto que a Tabela~\ref{tbl-afastamento-repository-methods} detalha os métodos específicos de \textbf{AfastamentoRepository}, que, assim como os demais Repositories, tiveram seus nomes inspirados na convenção de nomes dos \textit{query methods} do \textit{framework} Spring Data JPA.\footnote{\url{https://docs.spring.io/spring-data/jpa/docs/current/reference/html/#reference}}

\begin{table}
	\caption{Métodos de EntityRepository.}
	\label{tbl-entity-repository-methods}
	\begin{tabularx}{\textwidth}{|l|X|}
		\hline
		\rowcolor{gray!30}
		\hline
		\multicolumn{2}{|c|}{\textbf{EntityRepository}} \\
		\hline
		Add			& Adiciona uma entidade TEntity no banco de dados. \\
		\hline
		Get			& Resgata uma entidade TEntity do banco de dados através de seu ID.	\\
		\hline
		GetAll		& Resgata todas as entidades TEntity do banco de dados. \\
		\hline
		Search		& Busca entidades TEntity no banco de dados a partir de um predicado ou função anônima, utilizando a operação \textit{WHERE}. \\
		\hline
		Update 		& Atualiza uma entidade TEntity no banco de dados. \\
		\hline
		Remove		& Remove uma entidade TEntity do banco de dados a partir de seu ID. \\
		\hline
		Exists		& Verifica se uma entidade TEntity existe no banco de dados através do seu ID. \\
		\hline
	\end{tabularx}
\end{table}

\begin{table}
	\caption{Métodos específicos de AfastamentoRepository.}
	\label{tbl-afastamento-repository-methods}
	\begin{tabularx}{\textwidth}{|l|X|}
		\hline
		\rowcolor{gray!30}
		\hline
		\multicolumn{2}{|c|}{\textbf{AfastamentoRepository}} \\
		\hline
		GetWithPareceres	& Resgata uma entidade Afastamento do banco de dados através de seu ID, carregando também os Pareceres associados. \\
		\hline
		GetWithAll			& Resgata uma entidade Afastamento do banco de dados através de seu ID, carregando todas as suas entidades relacionadas. \\
		\hline
		GetAllWithSolicitanteAndRelator & Resgata todas as entidades Afastamento do banco de dados, carregando também as associações de Solicitante e Relator, para cada uma delas. \\
		\hline
		GetWithDocumentos	& Resgata uma entidade Afastamento do banco de dados através de seu ID, carregando também os Documentos associados. \\
		\hline
		GetWithPareceresAndDocumentos & Resgata todas as entidades Afastamento do banco de dados, carregando também as associações de Pareceres e Documentos para cada uma delas. \\
		\hline
	\end{tabularx}
\end{table}

\subsection{Modelo de Navegação}
\label{sec-projeto-navigation-model}

Tratando-se do SCAP, o Modelo de Navegação tomou grandes proporções, inviabilizando a exibição completa do diagrama na monografia. Portanto, a Figura~\ref{fig-scap-navigation-model} apresenta um fragmento deste modelo limitado ao contexto de mandatos. O Modelo de Navegação completo encontra-se disponível no repositório oficial deste trabalho,\footnote{\url{https://bitbucket.org/vitorsouza-ufes/2018-lucas-silva/src/master/Project/Code/br.ufes.inf.nemo.scap.frameweb/}} requerendo o FrameWeb Editor para sua visualização.

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=\columnwidth]{figuras/frameweb-editor/FrameWebNavigationModel_Mandato.png}
	\caption{Modelo de Navegação do SCAP (contexto de mandatos).}
	\label{fig-scap-navigation-model}
\end{figure}

Na proposta original, uma \textit{controller} possui um atributo referente a uma entidade, tendo seus campos preenchidos de acordo com os valores recebidos pelo corpo da requisição HTTP, assim como explicado na Seção~\ref{sec-frameweb-models}. Neste trabalho, os valores vindos da rota ou do corpo da requisição são mapeados para objetos de mesmo nome, definidos como parâmetro de uma ação ao invés de um atributo de classe. Como iremos trabalhar com \textit{View Models}, explicadas na Seção~\ref{sec-projeto-libs-automapper}, podemos ter mais de uma classe que represente uma entidade, portanto é interessante que estas estejam limitadas ao escopo dos métodos ao invés da classe Controladora em si. Todas as entidades utilizadas como parâmetro nas ações das \textit{controllers} do Modelo de Navegação do SCAP foram substituídas por \textit{View Models} equivalentes na fase de implementação. Cada página Web do ASP.NET Core MVC, quando feita em Razor, pode ter definida qual será a \textit{View Model} que aquela página atenderá. Portanto, não há necessidade de especificar o nome da propriedade a ser preenchida na \textit{controller} como prefixo dos \textit{inputs} dos formulários.

Para melhor dinamicidade da aplicação, ao invés de termos uma página para cada ação efetuada, foi utilizado em todo sistema uma estrutura conhecida como \textit{modal}, uma pequena janela que abre sobre a página contendo informações de interesse (ex: formulário, notificação, etc.). Originalmente o método FrameWeb não possui suporte para este formato de UI (\textit{User Interface}), porém~\citeonline{bduarte:jee7} propôs uma adaptação ao Modelo de Navegação, permitindo a utilização de Ajax (\textit{Asynchronous JavaScript And XML}), fazendo com que as informações de um formulário pudessem ser submetidas e o resultado recebido sem que a página fosse recarregada. Porém, a adaptação em questão encontra-se acoplada ao modelo \textit{Web Components}, adotado na proposta original do método FrameWeb~\cite{souza:masterthesis07}, utilizando por exemplo a biblioteca \textit{PrimeFaces}.\footnote{\url{https://www.primefaces.org/}} Contudo, nenhuma biblioteca equivalente foi encontrada para ASP.NET Core MVC, portanto foi necessária uma nova adaptação ao Modelo de Navegação, flexibilizando-o para que tenha como retorno fragmentos de uma página HTML (ou \textit{Partial View}), oriundos das \textit{controllers}.

Uma página Web com nome de prefixo ``\_'' (ex:\_CreateMandatoModal), é na verdade uma \textit{Partial View} ao invés de uma página completa, estando ligado a sua página mãe através de uma associação \textit{Page Dependency}, em destaque (marcada em ciano para ajudar na visualização) na Figura~\ref{fig-scap-navigation-model-guide}, com a qual assume um papel de pertencimento. Podemos ver os eventos que ocorrem entre as páginas Web do pacote Mandatos e a \textit{controller} \textbf{MandatoController}, enumerados e marcados em vermelho.

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=\columnwidth]{figuras/frameweb-editor/FrameWebNavigationModel_GuideMandato.png}
	\caption{Fluxo de requisições do Modelo de Navegação do SCAP orientado por cores e enumerações.}
	\label{fig-scap-navigation-model-guide}
\end{figure}

\begin{enumerate}
	\item Ao acessar a rota referente a página principal de mandatos (\textit{/mandatos}), a requisição é atendida por uma instância de \textbf{MandatoController}, a qual através do método \textit{IndexMandatos}, retorna a página \textbf{Index} para o cliente.
	\item Na página \textbf{Index}, é requisitada à \textit{controller} uma \textit{Partial View} referente ao \textit{modal} de criação de mandato, ação feita através do método \textit{CreateMandato}. 
	\item É retornado o \textit{modal} \textbf{\_CreateMandatoModal}, que é composto pelo formulário \textbf{CreateMandatoForm}, contendo os \textit{inputs} necessários para criar um mandato.
	\item O formulário é submetido e através do método \textit{CreateMandatoConfirmed} há uma tentativa de criar um novo mandato.
	\item \begin{enumerate}
		\item Caso o mandato seja criado com sucesso, o \textit{modal} é fechado e a página \textbf{Index} mantida para novas interações.
		\item Caso haja alguma falha durante a criação do mandato, é retornada uma nova \textit{Partial View} contendo o mesmo \textit{modal} de criação de mandato, porém com mensagens indicando quais erros de validação ocorreram, dando ao usuário uma nova oportunidade de criar um mandato.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
 
\subsection{Modelo de Aplicação}
\label{sec-projeto-application-model}

A Figura~\ref{fig-scap-application-model} apresenta o Modelo de Aplicação do SCAP limitado ao contexto de afastamento. Esta redução de escopo fez-se necessária para a apresentação deste trabalho devido às dimensões tomadas pelo diagrama final. O Modelo de Aplicação completo encontra-se disponível no repositório oficial deste trabalho,\footnote{\url{https://bitbucket.org/vitorsouza-ufes/2018-lucas-silva/src/master/Project/Code/br.ufes.inf.nemo.scap.frameweb/}} requerendo o FrameWeb Editor para sua visualização.

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=\columnwidth]{figuras/frameweb-editor/FrameWebApplicationModelAfastamento.png}
	\caption{Modelo de Aplicação do SCAP (contexto de afastamento).}
	\label{fig-scap-application-model}
\end{figure}

Análogo ao Modelo de Persistência apresentado na Seção~\ref{sec-projeto-persistence-model}, o Modelo de Aplicação possui uma classe abstrata \textbf{EntityService} a qual provê implementações dos métodos de \textbf{IEntityService} para os serviços que têm como alvo uma entidade herdeira de \textbf{Entity}. O mesmo se aplica para a classe concreta \textbf{UserService} e sua interface \textbf{IUserService}, mas estas atendem aos serviços que têm como alvo uma entidade herdeira de \textbf{Pessoa}.

Novamente, devido a limitações do FrameWeb Editor, não foi possível criar generalizações entre as interfaces de serviço. Sendo assim, \textbf{IAfastamentoService}, que deveria herdar \textbf{IEntityService}, só pôde ter sua herança consolidada durante a fase de implementação. O mesmo se aplica para os demais serviços.

Neste modelo, \textbf{AfastamentoController} possui uma dependência com a interface \textbf{IAfastamentoService}, denonimada \textit{Service Controller Association}, fazendo com que uma instância de \textbf{AfastamentoService} seja injetada em \textbf{AfastamentoController} através da interface da qual a mesma depende.

\textbf{AfastamentoService} depende da interface \textbf{IAfastamentoRepository}, associação denominada \textit{DAO Service Association}. Porém, neste trabalho foi adotado o padrão \textit{Unit of Work} (ou Unidade de Trabalho), onde todos os Repositories se concentram dentro de uma única classe, que por sua vez é instanciada e injetada numa interface \textbf{IUnitOfWork} presente em cada um dos serviços que herdam \textbf{IEntityService} ou \textbf{IUserService}, ou seja, todos os serviços têm acesso a todos os Repositories.

Além de acesso aos Repositories, uma Unidade de Trabalho provê métodos que fazem controle de transações e pontos de persistência de alterações na base de dados~\cite{fowler2006:uow}. Originalmente, o FrameWeb espera que transações de banco de dados sejam feitas através de métodos anotados com \textit{@Transaction}, \textit{data annotation} oriunda do \textit{framework} de ORM JPA. Porém, não existe uma abordagem equivalente para ASP.NET Core, tornando necessária a adesão do padrão \textit{Unit of Work} para impedir que os serviços se comuniquem diretamente com o contexto do banco de dados e acabe ferindo os princípios do método FrameWeb. A Listagem~\ref{lst-uow-interface} apresenta o código da interface \textbf{IUnitOfWork}.

\begin{lstlisting}[language={[Sharp]C}, label={lst-uow-interface}, caption={Interface IUnitOfWork.}]
using System;
using Microsoft.EntityFrameworkCore.Storage;
using SCAP.Models;

namespace SCAP.Data.Interfaces
{
	public interface IUnitOfWork : IDisposable
	{
		IAfastamentoRepository Afastamentos { get; }
		IDocumentoRepository Documentos { get; }
		IMandatoRepository Mandatos { get; }
		IParecerRepository Pareceres { get; }
		IParentescoRepository Parentescos { get; }
		IProfessorRepository Professores { get; }
		ISecretarioRepository Secretarios { get; }
		
		int SaveChanges();
		IDbContextTransaction BeginTransaction();
		
		IEntityRepository<TEntity> Repository<TEntity>() where TEntity : Entity;
		IUserRepository<TUser> UserRepository<TUser>() where TUser : Pessoa;
	}
}
\end{lstlisting}

\section{Geração de Código e Implementação}
\label{sec-projeto-geracao-implementacao}

Uma vez modelada a aplicação no FrameWeb Editor, para usufruir da \textit{feature} de geração de código, foram desenvolvidos \textit{templates} em Twig, voltados para ASP.NET Core e adaptados para o contexto do SCAP quando necessário. A Listagem~\ref{lst-controller-template} apresenta o \textit{template} para geração de código das \textit{controllers} utilizadas neste trabalho.

\begin{lstlisting}[language={[Sharp]C}, label={lst-controller-template}, caption={Template para geração de código das classes de Controle do ASP.NET Core MVC, adaptados para o contexto do SCAP.}]
using [...]

{% set entityName = (class.Name | replace({'Controller' : ''})) %}
	
namespace SCAP.{{ package.Name }}
{
	[Authorize, ActiveUser]
	public class {{ class.Name }} : BaseController
	{
		{% for association in associations %}
			private readonly {{ association.TargetMember.Type.Name }} _{{ association.TargetMember.Type.Name | slice(1, association.TargetMember.Type.Name.length()) | lower_first }};
		{% endfor %}
				
		public {{ class.Name }}({% for association in associations %}{{ association.TargetMember.Type.Name }} {{ association.TargetMember.Type.Name | slice(1, association.TargetMember.Type.Name.length()) | lower_first }}{% if loop.last == false %}, {% endif %}{% endfor %}IUserService<Pessoa> userService, IMapper mapper, INotificator notificator)
			: base(userService, mapper, notificator)
		{
			{% for association in associations %}
				_{{ association.TargetMember.Type.Name | slice(1, association.TargetMember.Type.Name.length()) | lower_first }} = {{ association.TargetMember.Type.Name | slice(1, association.TargetMember.Type.Name.length()) | lower_first }};
			{% endfor %}
		}
				
		{% set domainClassName = class.Name | replace({'Controller': ''}) %}
			
		{% for method in methods %}
			{% if method.RequestMethod == "POST" %}
				[ValidateAntiForgeryToken]
				[HttpPost, ActionName("{{ method.Name | replace({'Confirmed':''}) }})"]
			{% endif %}
			public IActionResult {{ method.Name }}({% for parameter in method.OwnedParameters %}{{ parameter.Type.Name }} {{ parameter.Name }}{% if loop.last == false %}, {% endif %}{% endfor %})
			{
				throw new NotImplementedException();
			}
		{% endfor %}
	}
}
\end{lstlisting}

Implementada e desenvolvida manualmente, a classe \textbf{BaseController} é herdada por todas as classes de controle do sistema, compartilhando métodos utilitários entre elas, visando evitar repetição de código para operações comuns. Além disso, todas as classes de controle são anotadas com os filtros\footnote{\url{https://docs.microsoft.com/aspnet/core/mvc/controllers/filters}} \textit{Authorize} e \textit{ActiveUser}. A primeira trata-se de uma anotação da própria plataforma, que é implementada pelo Identity e força que apenas usuários logados acessem as ações da \textit{controller}, enquanto \textit{ActiveUser}, filtro implementado especificamente para o SCAP, permite que apenas usuários (entidade \textbf{Pessoa}) que estejam com a \textit{flag} ``Ativo'' habilitada, acessem as funcionalidades do sistema.

Há também as definições das associações feitas no Modelo de Aplicação, onde são injetadas as dependências dos serviços via construtor. O construtor possui obrigatoriamente 3 parâmetros, são eles: \textbf{IUserService<Pessoa>} --- serviço de usuário a nível de \textbf{Pessoa}; \textbf{IMapper} --- recurso para operações \textit{object-object mapping} com o AutoMapper, citado na Seção~\ref{sec-projeto-libs-automapper}; \textbf{INotificator} --- recurso implementado para compartilhamento de mensagens de erro entre as camadas de Navegação e Lógica de Negócio, capturadas durante os processos de validação feitos com o Fluent Validation, citado na Seção~\ref{sec-projeto-libs-fluent-validation}.

Por fim, são definidas as ações da \textit{controller}, anotadas com \textit{HttpPost} quando o método utiliza o verbo \textit{post} nas requisições HTTP. A anotação \textit{ActionName} dá ao método um \textit{alias} para ser invocado, ou serve apenas para evitar conflitos entre métodos de mesmo nome e parâmetros, enquanto \textit{ValidateAntiForgeryToken} é responsável por validar um \textit{token} registrado nos formulários das páginas Web, tendo como intuito impedir ataques CSRF (\textit{Cross-site request forgery}). A partir do \textit{template} definido, conseguimos gerar a classe \textbf{ParentescoController}, apresentada na Listagem~\ref{lst-controller-result}. 

\begin{lstlisting}[language={[Sharp]C}, label={lst-controller-result}, caption={Resultado alcançado com a classe ParentescoController através da geração de código do Modelo de Navegação.}]
using [...]

namespace SCAP.Controllers
{
	[Authorize, ActiveUser]
	public class ParentescoController : BaseController
	{
		private readonly IParentescoService _parentescoService
		private readonly IProfessorService _professorService;
		
		public ParentescoController(IParentescoService parentescoService, IProfessorService professorService, IUserService<Pessoa> userService, IMapper mapper, INotificator notificator)
			: base(userService, mapper, notificator)
		{
			_parentescoService = parentescoService;
			_professorService = professorService;
		}
		
		public IActionResult CreateParentesco(string professorId)
		{
			throw new NotImplementedException();
		}
		
		[ValidateAntiForgeryToken]
		[HttpPost, ActionName("CreateParentesco)"]
		public IActionResult CreateParentescoConfirmed(string professorId, Parentesco parentescso)
		{
			throw new NotImplementedException();
		}
		
		public IActionResult DeleteParentesco(Guid id)
		{
			throw new NotImplementedException();
		}
		
		[ValidateAntiForgeryToken]
		[HttpPost, ActionName("DeleteParentesco)"]
		public IActionResult DeleteParentescoConfirmed(Guid id)
		{
			throw new NotImplementedException();
		}
	}
}
\end{lstlisting}

Para tornar funcional a classe \textbf{ParentescoController} que foi gerada, esta precisou passar por algumas adaptações que vão além da implementação de seus métodos. Seu resultado final é apresentado pela Listagem~\ref{lst-controller-final}.

\begin{lstlisting}[language={[Sharp]C}, label={lst-controller-final}, caption={Classe ParentescoController após a implementação sobre o código gerado.}]
using [...]

namespace SCAP.Controllers
{
	[Authorize(Roles = "Secretario"), ActiveUser]
	public class ParentescosController : BaseController
	{
		private readonly IProfessorService _professorService;
		private readonly IParentescoService _parentescoService;
		
		public ParentescosController(IProfessorService professorService, IParentescoService parentescoService,
			IUserService<Pessoa> userService, IMapper mapper, INotificator notificator)
			: base(userService, mapper, notificator)
		{
			_professorService = professorService;
			_parentescoService = parentescoService;
		}
		
		[Route("usuarios/{professorId:guid}/parentescos/novo")]
		public IActionResult Create(string professorId)
		{
			var professor = _professorService.GetWithParentescos(professorId);
			
			if (professor == null)
				return NotFound();
			
			return ParentescoModal(professor);
		}
		
		[HttpPost]
		[ValidateAntiForgeryToken]
		[Route("usuarios/{professorId:guid}/parentescos/novo")]
		public IActionResult Create(string professorId, ParentescoViewModel parentescoViewModel)
		{
			var professor = _professorService.GetWithParentescos(professorId);
			
			if (professor == null)
				return NotFound();
			
			if (!ModelState.IsValid)
				return ParentescoModal(professor);
			
			_parentescoService.Add(Mapper.Map<Parentesco>(parentescoViewModel));
			
			if (ErrorsOccurred())
				return ParentescoModal(professor);
			
			TempData["Success"] = "Parentesco criado com sucesso!";
			
			return JsonOk(Url.Action("Details", "Users", new { id = professor.Id }));
		}
		
		private IActionResult ParentescoModal(Professor professor)
		{
			var except = professor.Parentescos
				.Select(p => p.Parente.Id)
				.Concat(new List<string> { professor.Id });
			
			var professores = _professorService.GetAll()
				.Where(p => !except.Contains(p.Id))
				.Select(p => new
				{
					p.Id,
					Label = $"{p.UserName} - {p.Nome} {p.Sobrenome}"
				});
			
			ViewBag.ParenteId = new SelectList(professores, "Id", "Label");
			
			return PartialView("Modals/_CreateParentescoModal", new ParentescoViewModel { ParenteDeId = professor.Id });
		}
		
		[Route("parentescos/{id:guid}/excluir")]
		public IActionResult Delete(Guid id)
		{
			var parentesco = _parentescoService.Get(id);
			
			if (parentesco == null)
				return NotFound();
			
			return PartialView("Modals/_DeleteParentescoModal", Mapper.Map<ParentescoViewModel>(parentesco));
		}
		
		[ValidateAntiForgeryToken]
		[HttpPost, ActionName("Delete")]
		[Route("parentescos/{id:guid}/excluir")]
		public IActionResult DeleteConfirmed(Guid id)
		{
			var parentesco = _parentescoService.Get(id);
			
			if (parentesco == null)
				return NotFound();
			
			_parentescoService.Remove(id);
			
			if (ErrorsOccurred())
				return PartialView("Modals/_DeleteParentescoModal", Mapper.Map<ParentescoViewModel>(parentesco));
			
			TempData["Success"] = "Parentesco excluído com sucesso!";
			
			return JsonOk(Url.Action("Details", "Users", new { id = parentesco.ParenteDeId }));
		}
	}
}
\end{lstlisting}

No produto final de \textbf{ParentescoController}, o filtro \textit{Authorize} recebeu o parâmetro \textit{Roles=``Secretario''}, permitindo que apenas secretários utilizem as ações da \textit{controller}. Além disso, cada um dos métodos públicos passou a ser anotado com o atributo \textit{Route}, parametrizado com uma \textit{string} indicando qual a rota (URL) de acesso àquela ação. Os métodos foram renomeados, removendo o nome da entidade da assinatura dos mesmos (ex: CreateParentesco virou Create e CreateParentescoConfirmed virou CreateConfirmed). As figuras~\ref{fig-tela-usuario-detalhes}, \ref{fig-tela-usuario-detalhes-novo-parentesco} e~\ref{fig-tela-usuario-detalhes-novo-parentesco-criado} apresentam os resultados das telas de detalhes de usuário e a ação de adicionar parentescos funcionando.

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{figuras/telas/secretario/detalhes-usuario.png}
	\caption{Tela de detalhes do usuário.}
	\label{fig-tela-usuario-detalhes}
\end{figure}

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{figuras/telas/secretario/adicionar-parente.png}
	\caption{Tela de detalhes do usuário com \textit{modal} para adicionar um parentesco aberto.}
	\label{fig-tela-usuario-detalhes-novo-parentesco}
\end{figure}

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{figuras/telas/secretario/parente-adicionado.png}
	\caption{Tela de detalhes do usuário após a criação de um novo parentesco, atualizada e com mensagem de \textit{feedback} da ação.}
	\label{fig-tela-usuario-detalhes-novo-parentesco-criado}
\end{figure}

A implementação completa deste trabalho encontra-se disponível em:\\ \url{https://bitbucket.org/vitorsouza-ufes/2018-lucas-silva/src/master/Project/Code/}.

\section{Demonstração das telas do SCAP}

Esta seção tem como intuito apresentar algumas das principais telas do SCAP, demonstrando o fluxo de eventos na visão de diferentes usuários do sistema, como secretário, professor solicitante e professor não solicitante de um pedido de afastamento. Algumas telas e passos foram omitidos, pois tratam-se de processos repetitivos ou muito semelhantes aos que já serão apresentados.

A Figura~\ref{fig-solicitante-modal-novo-afastamento} apresenta o \textit{modal} contendo o formulário de solicitação de afastamento na visão do professor solicitante. Após a submissão do formulário de solicitação, o professor se depara com a tela de detalhes do seu pedido, apresentada na Figura~\ref{fig-solicitante-afastamento-criado}. Aqui ele irá adicionar os documentos necessários e confirmar a conclusão do pedido.

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{figuras/telas/solicitante/novo-afastamento.png}
	\caption{Formulário de solicitação de afastamento.}
	\label{fig-solicitante-modal-novo-afastamento}
\end{figure}

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{figuras/telas/solicitante/afastamento-criado.png}
	\caption{Tela de detalhes de um pedido de afastamento na visão do solicitante.}
	\label{fig-solicitante-afastamento-criado}
\end{figure}

Finalizado o pedido de afastamento por parte do solicitante, os demais professores do departamento irão receber por e-mail uma notificação informando que há um novo pedido de afastamento passível de receber pareceres, assim como mostra a Figura~\ref{fig-nao-solicitante-email-novo-afastamento}. Após clicar no \textit{link} do e-mail, o professor não solicitante será redirecionado para a página de detalhes do pedido, podendo então submeter seu parecer, assim como mostra a Figura~\ref{fig-nao-solicitante-emitir-parecer-desfavoravel}.

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{figuras/telas/nao-solicitante/email-novo-afastamento.png}
	\caption{E-mail recebido por professores não solicitantes, informando sobre um novo pedido de afastamento.}
	\label{fig-nao-solicitante-email-novo-afastamento}
\end{figure}

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{figuras/telas/nao-solicitante/emitir-parecer-desfavoravel.png}
	\caption{Formulário de submissão de um parecer desfavorável na visão do professor não solicitante.}
	\label{fig-nao-solicitante-emitir-parecer-desfavoravel}
\end{figure}

Submetido o parecer desfavorável, o solicitante será notificado sobre o bloqueio do seu pedido, cabendo a ele aguardar a reunião semanal do departamento para que alguma decisão seja tomada. A Figura~\ref{fig-secretario-desbloquear-pedido} mostra a visão de um secretário aprovando o pedido de afastamento até então bloqueado, considerando que houve concordância de todos os membros do departamento durante a reunião.

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{figuras/telas/secretario/desbloquear-pedido.png}
	\caption{Formulário de desbloqueio de um pedido afastamento na visão de secretário.}
	\label{fig-secretario-desbloquear-pedido}
\end{figure}

Aprovado o pedido de afastamento por parte do DI, tanto o professor solicitante quanto os secretários serão notificados sobre a aprovação do pedido, sendo disponibilizada uma ata de aprovação em nome do DI, para que assim os secretários possam dar continuidade aos trâmites fora do departamento. A ata é apresentada na Figura~\ref{fig-secretario-ata}.

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{figuras/telas/secretario/ata.png}
	\caption{Ata de aprovação do DI.}
	\label{fig-secretario-ata}
\end{figure}

A Figura~\ref{fig-secretario-criar-novo-mandato} apresenta o formulário de criação de mandato de chefe ou subchefe de departamento na visão de secretário, único usuário que tem permissão para isso. Já a Figura~\ref{fig-secretario-config-meu-usuario} apresenta o painel de configuração da conta do usuário logado.

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{figuras/telas/secretario/criar-novo-mandato.png}
	\caption{Formulário de criação de mandato de chefe ou subchefe do departamento na visão de secretário.}
	\label{fig-secretario-criar-novo-mandato}
\end{figure}

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{figuras/telas/secretario/config-meu-usuario.png}
	\caption{Página de configuração da conta de usuário.}
	\label{fig-secretario-config-meu-usuario}
\end{figure}

As Figuras~\ref{fig-lista-afastamentos} e~\ref{fig-lista-usuarios} apresentam as páginas principais de pedidos de afastamento e usuários, respectivamente. Contendo recursos de busca e paginação, disponíveis para todos os usuários, limitando a criação de pedidos de afastamento para professores e a criação de usuários para secretários.

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{figuras/telas/nao-solicitante/lista-afastamentos.png}
	\caption{Página com a lista de pedidos de afastamento na visão de professor.}
	\label{fig-lista-afastamentos}
\end{figure}

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{figuras/telas/secretario/lista-usuarios.png}
	\caption{Página com a lista de usuários na visão de secretário.}
	\label{fig-lista-usuarios}
\end{figure}

Para ter acesso a qualquer conteúdo do SCAP, é necessário que o usuário esteja devidamente logado, portanto a Figura~\ref{fig-login} apresenta a página de \textit{login} do sistema. Caso haja algum acesso indevido que fuja das condições esperadas e tratadas pelo sistema, uma página genérica de erro será exibida, assim como mostra a Figura~\ref{fig-acesso-negado}.

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{figuras/telas/secretario/login.png}
	\caption{Página de \textit{login}.}
	\label{fig-login}
\end{figure}

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{figuras/telas/acesso-negado.png}
	\caption{Página genérica para erros (em modo de desenvolvimento).}
	\label{fig-acesso-negado}
\end{figure}